{
  "timestamp": "2025-04-10T08:20:19.452450",
  "query": "b\u00e6redygtighed OR 'gr\u00f8n omstilling' OR klima OR biodiversitet site:.dk OR site:dr.dk OR site:altinget.dk (politik OR m\u00e5l OR SDG OR milj\u00f8)",
  "serper_results": [
    {
      "title": "Affaldssektoren er en k\u00e6mpemuskel, n\u00e5r det g\u00e6lder gr\u00f8n omstilling p\u00e5 det kommunale plan",
      "link": "https://www.altinget.dk/miljoe/artikel/affaldssektoren-er-en-kaempemuskel-naar-det-gaelder-groen-omstilling-paa-det-kommunale-plan",
      "date": "1 dag siden",
      "snippet": "Affaldssektoren er \u2013 p\u00e5 tv\u00e6rs af den kommunale og den private sektor \u2013 stor, videnstung og vant til at samarbejde og have rigtig, rigtig mange kunder i...",
      "text": "Dette indl\u00e6g er alene udtryk for skribentens egen holdning. Alle indl\u00e6g hos Altinget skal overholde de presseetiske regler.\n\nFor f\u00e5 uger siden \u201dfejrede\u201d vi, at det var world-over-shoot-day i Danmark. Den dag hvor Danmark har brugt sin del af ressourcerne i verden for \u00e5ret. Den dag ligger mellem otte og ni m\u00e5neder f\u00f8r nyt\u00e5r og rykker sig ikke rigtigt fra det ene \u00e5r til det n\u00e6ste. Den ligger fast i midten af marts m\u00e5ned. Danmark bliver ved med at v\u00e6re et af de lande, der forbruger mest i verden. Vi form\u00e5r ikke at dekoble vores forbrug fra vores v\u00e6kst. Hvordan kan man g\u00f8re noget ved det? Vi kan dr\u00f8mme om, at vi s\u00e6tter den \u00e6gte pris p\u00e5 varerne, s\u00e5 vi betaler for det tr\u00e6k, vi har p\u00e5 naturens ressourcer. Det har lange udsigter. Vi kunne ogs\u00e5 dr\u00f8mme om, at vi regulerer det forbrug, vi hver is\u00e6r m\u00e5 have. Sebastian Mernild og Eigil Kaas foreslog i 2024, at alle mennesker i verden fik en CO2-kvote. Det er et sp\u00e6ndende tankeeksperiment, men det har ogs\u00e5 lange udsigter.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nDer er en meget stor ber\u00f8ringsangst hos lovgivere, n\u00e5r det handler om at begr\u00e6nse vores forbrug. Det t\u00e6tteste vi kommer p\u00e5 reelle tiltag p\u00e5 omr\u00e5det, er forankret i affaldssektoren med m\u00e5l om at begr\u00e6nse affaldet. B\u00e5de p\u00e5 EU-plan og i kommunerne. Mine indl\u00e6g i dette for\u00e5r handler om, hvad der fylder p\u00e5 det gr\u00f8nne omr\u00e5de op til kommunalvalget til november. I den forbindelse sl\u00e5r det mig, at vi risikerer at affaldsomr\u00e5det kan blive overset og klemt, fordi mange \u00f8jne hviler p\u00e5 arbejdet med arealoml\u00e6gning \u2013 gr\u00f8n trepart, vedvarende energi og klimatilpasning is\u00e6r. Affaldssektoren er imidlertid en k\u00e6mpemuskel, n\u00e5r det g\u00e6lder den gr\u00f8nne omstilling p\u00e5 det kommunale plan. De sidste fem \u00e5r har fokus i den kommunale affaldssektor v\u00e6ret rettet stift mod implementering af en politisk aftale fra 16. juni 2020, som godt nok har overskriften \u201den gr\u00f8n affaldssektor\u201d, men som f\u00f8rst og fremmest har handlet om at f\u00e5 inddelt affaldet i ti fraktioner ved husstandene og fors\u00f8ge at markedsf\u00f8re b\u00e5de affaldsindsamling og affaldsforbr\u00e6nding. Affaldssektoren er \u2013 p\u00e5 tv\u00e6rs af den kommunale og den private sektor \u2013 stor, videnstung og vant til at samarbejde og have rigtig, rigtig mange kunder i butikken. Laila Kildesgaard Helt aktuelt skal emballageaffald omorganiseres og priss\u00e6ttes. Det har trukket t\u00e6nder ud og v\u00e6ret l\u00e6nge undervejs. Fordelene er, at vi nu ved mere end nogensinde om, hvor affaldet er, hvordan det kan sorteres og genanvendes, og hvor meget der reelt bliver genanvendt. Derfor kunne det v\u00e6re sk\u00f8nt, hvis kommunerne fik lov til at bruge deres viden til at forebygge affald og i virkeligheden ogs\u00e5 r\u00e5dgive danskerne om, hvordan vi kommer et sted hen, hvor vi forbruger mindre. Affaldssektoren er \u2013 p\u00e5 tv\u00e6rs af den kommunale og den private sektor \u2013 stor, videnstung og vant til at samarbejde og have rigtig, rigtig mange kunder i butikken. Ofte er ildsj\u00e6le at finde p\u00e5 de kommunale genbrugspladser uden meget opm\u00e6rksomhed fra kommunalpolitikerne. Kunne der skabes plads til at udnytte og sprede deres arbejde fra at deltage i eksempelvis EU-projekter til det politiske niveau. Plads til at undervise og r\u00e5dgive b\u00f8rn og unge under uddannelse. Plads til at s\u00e6tte fokus p\u00e5 de n\u00f8gletal og rapporter, som Milj\u00f8styrelsen og kommunerne indsamler.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5",
      "authors": [
        "Laila Kildesgaard"
      ]
    },
    {
      "title": "Forskere: Den aktuelle politik sp\u00e6nder ben for klimatilpasning som l\u00f8ftestang for b\u00e6redygtig omstilling",
      "link": "https://www.altinget.dk/kommunal/artikel/forskere-den-aktuelle-politik-spaender-ben-for-klimatilpasning-som-loeftestang-for-baeredygtig-omstilling",
      "date": "6 dag siden",
      "snippet": "Danmark st\u00e5r over for \u00e9n af sine hidtil st\u00f8rste samfundsopgaver: At klimatilpasse til stormflod, skybrud og stigende grundvand samt hede,...",
      "text": "Maj-Britt Quitzau og Birgitte Hoffmann Forskere ved Institut for B\u00e6redygtighed og Planl\u00e6gning, Aalborg Universitet\n\nDette indl\u00e6g er alene udtryk for skribentens egen holdning. Alle indl\u00e6g hos Altinget skal overholde de presseetiske regler.\n\nDanmark st\u00e5r over for \u00e9n af sine hidtil st\u00f8rste samfundsopgaver: At klimatilpasse til stormflod, skybrud og stigende grundvand samt hede, t\u00f8rke og nye vilk\u00e5r for flora og fauna. Der er et stort drive blandt mange fagfolk, men de politiske visioner og gennemslagskraft mangler for at skabe gode rammer for dette arbejde. For at klimatilpasning for alvor kan sl\u00e5 igennem er tre krav centrale: Vores politikere skal se, at klimatilpasning kr\u00e6ver st\u00f8rre ressourcer og forandringer \u2014 men ogs\u00e5 at disse har potentiale til samtidig at l\u00f8fte en b\u00e6redygtig omstilling.\n\nPolitikerne bliver n\u00f8dt til at g\u00f8re op med et for\u00e6ldet og sektoriseret \u00f8konomisk styringsgreb af vandsektoren, der bremser udviklingen.\n\nDer er brug for bedre rammer og st\u00f8tte, s\u00e5 kommuner og forsyninger kan arbejde innovativt p\u00e5 tv\u00e6rs af faglige og budgetm\u00e6ssige siloer.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nTv\u00e6rfaglig klimatilpasning kan l\u00f8fte klimaindsatser Klimatilpasning b\u00f8r i h\u00f8j grad ske med naturbaserede tilgange, som ofte er billigere og mere robuste end traditionelle r\u00f8r og bassiner. De gr\u00f8nne og bl\u00e5 strukturer h\u00e5ndterer ikke kun udfordringer med vand, men har potentiale til at skabe flere samfundsm\u00e6ssige v\u00e6rdier og udvikling i b\u00e5de by- og landomr\u00e5der. Det handler om at give plads til vandet og skabe nye multifunktionelle infrastrukturer. Ved kysterne m\u00e5 vi ogs\u00e5 omg\u00e5s vandet p\u00e5 nye m\u00e5der. For eksempel kan etablering af et nyt forland beskytte og give nye naturoplevelser. Innovative byggerier kan styrke relationer med vand og natur. Maj-Britt Quitzau og Birgitte Hoffmann\n\nForskere ved Institut for B\u00e6redygtighed og Planl\u00e6gning, Aalborg Universitet For eksempel ved gr\u00f8nne omr\u00e5der, der ogs\u00e5 kan rumme skybrudsvand. Ved multifunktionelle re-designs af lokale veje, s\u00e5 de kan h\u00e5ndtere vand og underst\u00f8tte byliv og gr\u00f8n mobilitet. Samt ved at (re)etablere render og \u00e5-systemer. Ved kysterne m\u00e5 vi ogs\u00e5 omg\u00e5s vandet p\u00e5 nye m\u00e5der. For eksempel kan etablering af et nyt forland beskytte og give nye naturoplevelser. Innovative byggerier kan styrke relationer med vand og natur. Og en god planl\u00e6gning af langsigtede tilbagetr\u00e6kninger kan skabe nye anvendelser og v\u00e6rdier ved nogle kyster. Re-design af t\u00e6tbyer, forst\u00e6der og det \u00e5bne land med gr\u00f8nne og bl\u00e5 strukturer har mange kvaliteter \u2014 herunder at fremme gr\u00f8n mobilitet, sundhed, oplevelsesrige omr\u00e5der og byliv samt natur og biodiversitet. Dermed kan klimatilpasning adressere s\u00e6rlige samfundsm\u00e6ssige udfordringer som klimam\u00e5l og stigende sundhedsudgifter og bidrage til velf\u00e6rd indenfor de planet\u00e6re gr\u00e6nser. Realisering af disse potentialer kr\u00e6ver, at politikerne ikke ser klimatilpasning som et teknisk omr\u00e5de, der skal stresses igennem, men underst\u00f8tter, at der er tale om tv\u00e6rfaglige projekter, som kr\u00e6ver vision\u00e6re, langsigtede og helhedsorienterede udviklingsprocesser med involvering af mange akt\u00f8rer og solid lokal forankring. Rigide regler g\u00f8r samarbejde vanskeligt Det nuv\u00e6rende \u00f8konomiske styringsgreb af vandsektoren er imidlertid en barriere for disse l\u00f8sninger. Danmark har v\u00e6ret frontrunner p\u00e5 den v\u00e6rdiskabende klimatilpasning med muligheder for gr\u00f8n eksport, men vi har tabt momentum. Det skyldes, at vandsektoren i stigende grad bliver reguleret med markedsbaserede v\u00e6rkt\u00f8jer som sel\u00adskabsg\u00f8relse, benchmarking og m\u00e5lstyring. Disse blev introduceret for at im\u00f8deg\u00e5 \"den ineffektive vandsektor\", men regler og lovgivning er nu s\u00e5 rigide, at kommuner og forsyninger har sv\u00e6rt ved at samarbejde og arbejde innovativt \u2014 og det p\u00e5virker selvf\u00f8lgelig muligheden for at klimatilpasse.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nDen nuv\u00e6rende regulering fastholder et uproduktivt sektoriseret blik. Fagfolk, der p\u00e5 grund af vandsektorloven er overflyttet fra kommu\u00adner til forsyninger, fort\u00e6ller om et skred i v\u00e6rdier, hvor \u00f8konomiske parametre udfordrer traditionelle faglige praksisser. Og mange fagfolk er frustrerede over, at deres faglige anbefalinger til l\u00f8sninger ikke kan gennemf\u00f8res pga. en for\u00e6ldet fokusering p\u00e5 pris-effektivitet indenfor en enkelt sektor. Der er brug for at \u00e6ndre den stramme m\u00e5lstyring af is\u00e6r forsyningerne, s\u00e5 vi kan udnytte det store potentiale for at bruge klimatilpasning til ogs\u00e5 at adressere den n\u00f8dvendige b\u00e6redygtige omstilling p\u00e5 andre omr\u00e5der; ikke mindst CO2, byudvikling, biodiversitet og folkesundhed. Kommunerne drukner i daglig drift Med naturbaserede tilgange er scenen s\u00e5ledes sat for at udvikle og implementere l\u00f8sninger, som har v\u00e6rdiskabende effekter langt ud over at forebygge skader. De helhedsorienterede l\u00f8sninger skabes gennem co-design mellem tekniske vandfolk og andre fag som byplanl\u00e6gning, landskabsarkitektur, sundhed samt borgere og virksomheder. Kommunerne har sv\u00e6rt ved at prioritere arbejdet med de langsigtede og helhedsorienterede l\u00f8sninger, fordi de drukner i daglig drift, sektoriserede budgetter og anl\u00e6gsloft. Maj-Britt Quitzau og Birgitte Hoffmann\n\nForskere ved Institut for B\u00e6redygtighed og Planl\u00e6gning, Aalborg Universitet Det kr\u00e6ver nye samarbejdsformer og der er brug for kapacitetsl\u00f8ft i kommuner og forsyninger. Kommunerne har sv\u00e6rt ved at prioritere arbejdet med de langsigtede og helhedsorienterede l\u00f8sninger, fordi de drukner i daglig drift, sektoriserede budgetter og anl\u00e6gsloft. Generelt i plansystemet er der en rigid praksis, hvor samarbejdet om innovation p\u00e5 tv\u00e6rs af fagomr\u00e5der har sv\u00e6re vilk\u00e5r. Der er brug for at optimere lovgivning og regulering samt underst\u00f8tte de innovative og vision\u00e6re fagfolk og lokale politikere. Udnyt potentialet for b\u00e6redygtig omstilling L\u00f8sningerne inden for klimatilpasning vil kr\u00e6ve milliardinvesteringer og udg\u00f8r en samfundsm\u00e6ssig interesse, som n\u00e6ppe kan l\u00f8ftes af kommuner, forsyninger og borgere i risikoomr\u00e5derne. P.t. beror implementering af l\u00f8sninger enten p\u00e5 fonde eller p\u00e5 velvilje hos de 'ramte' til at betale for gildet.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5",
      "authors": []
    },
    {
      "title": "Liberal Alliance: Regeringens dommedagsprofeti bremser gr\u00f8n omstilling",
      "link": "https://www.altinget.dk/klima/artikel/liberal-energiordfoerer-regeringens-dommedagsprofeti-bremser-groen-omstilling",
      "date": "2 dag siden",
      "snippet": "I et nyligt indl\u00e6g skriver Green Power Denmark og Dansk Erhverv, at Christiansborg n\u00f8ler med den gr\u00f8nne omstilling, mens kommunerne og virksomhederne...",
      "text": "I et nyligt indl\u00e6g skriver Green Power Denmark og Dansk Erhverv, at Christiansborg n\u00f8ler med den gr\u00f8nne omstilling, mens kommunerne og virksomhederne tr\u00e6kker l\u00e6sset.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nMen hvis man i \u00e5revis har fortalt sine v\u00e6lgere, at atomkraft er farligt (det er det ikke), at affaldet er et problem, vi ikke kan l\u00f8se (det er det ikke), at det er for dyrt (det er prisen v\u00e6rd), eller at det aldrig vil kunne blive indf\u00f8rt i Danmark (det finder vi ud af, hvis vi afskaffer forbuddet), s\u00e5 er alt det ovenst\u00e5ende n\u00e6ppe noget, man gider forholde sig seri\u00f8st og redeligt til.\n\nVi skal have udskiftet den teknologifjendske frygt med teknologineutrale visioner for en bedre og gr\u00f8nnere fremtid.\n\nFor \u00e9n af de mange fordele ved atomkraft er nemlig, at man kan op- og nedjustere outputtet n\u00e6rmest efter forgodtbefindende, hvorfor det netop er et oplagt supplement til sol- og vindenergi.\n\nOg den visionsforladte dommedagsalliance ved udm\u00e6rket godt, at atomkraft ikke skal erstatte al den gr\u00f8nne sol- og vindenergi, som vi er s\u00e5 gode til at producere i Danmark. Men i stedet erstatte al den biomasse samt kul og koks, vi br\u00e6nder af lige nu.\n\nResultatet er, at vi fokuserer alt, alt for meget p\u00e5 den volatile del af gr\u00f8n energiproduktion, mens vi s\u00e5 br\u00e6nder biomasse samt det sorteste kul og koks, som stadig ikke er udfaset helt, fordi der skal v\u00e6re tilstr\u00e6kkelig energiproduktion, n\u00e5r solen ikke skinner, og vinden ikke bl\u00e6ser.\n\nMen heldigvis kan vi gl\u00e6de os over, at danskerne ikke er styret af frygt.\n\nSenest i januar viste en megafon-m\u00e5ling, at et stort flertal af danskerne g\u00e5r ind for atomkraft. Og s\u00e5gar blandt v\u00e6lgerne hos alle tre regeringspartier er der flere, som er for atomkraft end imod.\n\nDerfor varer det forh\u00e5bentlig ikke l\u00e6nge, f\u00f8r det f\u00f8rste parti forlader den visionsl\u00f8se alliance i et fors\u00f8g p\u00e5 at f\u00f8lge med deres v\u00e6lgere, som for l\u00e6ngst er kommet videre fra 1980'erne.\n\nDet vil vi naturligvis hilse velkomment i Liberal Alliance.\n\nFor vi skal have udskiftet den teknologifjendske frygt med teknologineutrale visioner for en bedre og gr\u00f8nnere fremtid, s\u00e5 dansk energi- og klimapolitik langt om l\u00e6nge kan f\u00e5 en tiltr\u00e6ngt, frisk start.",
      "authors": [
        "Steffen W. Fr\u00f8lund"
      ]
    },
    {
      "title": "Tidligere ordf\u00f8rer: Topstyring i gr\u00f8n omstilling sv\u00e6kker investortilliden, netop n\u00e5r vi har brug for erhvervslivet",
      "link": "https://www.altinget.dk/forsyning/artikel/tidligere-energiordfoerer-statens-arbejde-med-groen-energi-kan-koste-os-den-groenne-foerertroeje",
      "date": "1 dag siden",
      "snippet": "Hvis ikke Danmark skal smide den gr\u00f8nne f\u00f8rertr\u00f8je langt ned i skabet, skal virksomhederne og forskningen v\u00e6re med til at udvikle m\u00e5l og planer for...",
      "text": "Hvis ikke Danmark skal smide den gr\u00f8nne f\u00f8rertr\u00f8je langt ned i skabet, skal virksomhederne og forskningen v\u00e6re med til at udvikle m\u00e5l og planer for udbygning af vedvarende energi.\n\nDet kan ikke v\u00e6re staten alene. Det st\u00e5r helt klart, eftersom udbygningen af VE i Danmark n\u00e6rmest er g\u00e5et i st\u00e5.\n\nUdbygning af havvind er slet ikke kommet i gang. De reelle grunde er mange, men kan enkelt opsummeres til, at Danmark er \u00e9t af verdens dyreste lande at opstille vindenergi i.\n\nOg det er stadig tungt bureaukratisk for virksomhederne at f\u00e5 tilladelser, som dermed forsinker udbygning af vedvarende energi.\n\nAfgifter bremser gr\u00f8n omstilling\n\nDet bekr\u00e6ftes i en ny hvidbog fra European Energy.\n\n\"I dag er gr\u00f8n str\u00f8m underlagt h\u00f8jere afgifter i Danmark end fossile br\u00e6ndsler som benzin, diesel og naturgas. Det skaber en flaskehals for den gr\u00f8nne omstilling,\u201d fremg\u00e5r det af hvidbogen.\n\nDen topstyrede og centralistiske statslige planl\u00e6gning af udbygning af vedvarende energi m\u00e5 oph\u00f8re. Katarina Ammitzb\u00f8ll\n\nFhv. energiordf\u00f8rer\n\nI till\u00e6g kommer inflation og h\u00f8jere priser p\u00e5 r\u00e5stoffer og produktion.\n\nOmkostningerne for infrastrukturen, som er en foruds\u00e6tning for gr\u00f8n energi, er i h\u00f8j grad v\u00e6ltet over p\u00e5 energivirksomhederne if\u00f8lge European Energy.\n\nSiden klimavalget i 2019 har staten stille og roligt indf\u00f8rt afgifter, som p\u00e5l\u00e6gger energivirksomhederne at st\u00e5 for en stor del af udgifterne for at udbygge infrastruktur som elnettet. Som nu desv\u00e6rre er forsinket.\n\nFor eksempel indf\u00f8relsen af producentafgifter 1. januar 2023 har gjort nettilslutninger betydeligt dyrere.\n\nFor nogle projekter udg\u00f8r nettilslutningsomkostningerne op til 60 procent af de samlede etableringsomkostninger for en vedvarende energipark.\n\nI dag er det siden 2019 blevet 17 gange s\u00e5 dyrt at tilslutte en solcellepark p\u00e5 50 megawatt og 12 gange s\u00e5 dyrt at tilslutte vindm\u00f8ller med samme kapacitet til elnettet.\n\nVores guld\u00e6g risikerer at sande til\n\nSkal vi elektrificere, er det bidende n\u00f8dvendigt at f\u00e5 udbygget elnettet, som sker alt for langsomt. Og som nu viser sig at v\u00e6re forsinket \u2013 seks \u00e5r efter klimavalget i 2019.\n\nKlima-og energiministeren nedsatte den nationale energikrisestab (Nekst), der med corona som forbillede skulle s\u00e6tte tempo p\u00e5 udbygning af vedvarende energi samt reducere antallet af godkendelser og forenkle forvaltningen af krav og godkendelser for opstilling af mere komplekse energiprojekter for at \u00f8ge hastigheden af udbygning af VE.",
      "authors": [
        "Katarina Ammitzb\u00f8ll"
      ]
    },
    {
      "title": "Affaldssektoren er en k\u00e6mpemuskel, n\u00e5r det g\u00e6lder gr\u00f8n omstilling p\u00e5 det kommunale plan",
      "link": "https://www.altinget.dk/klima/artikel/affaldssektoren-er-en-kaempemuskel-naar-det-gaelder-groen-omstilling-paa-det-kommunale-plan",
      "date": "1 dag siden",
      "snippet": "For f\u00e5 uger siden \u201dfejrede\u201d vi, at det var world-over-shoot-day i Danmark. Den dag hvor Danmark har brugt sin del af ressourcerne i verden for \u00e5ret.",
      "text": "Dette indl\u00e6g er alene udtryk for skribentens egen holdning. Alle indl\u00e6g hos Altinget skal overholde de presseetiske regler.\n\nFor f\u00e5 uger siden \u201dfejrede\u201d vi, at det var world-over-shoot-day i Danmark. Den dag hvor Danmark har brugt sin del af ressourcerne i verden for \u00e5ret. Den dag ligger mellem otte og ni m\u00e5neder f\u00f8r nyt\u00e5r og rykker sig ikke rigtigt fra det ene \u00e5r til det n\u00e6ste. Den ligger fast i midten af marts m\u00e5ned. Danmark bliver ved med at v\u00e6re et af de lande, der forbruger mest i verden. Vi form\u00e5r ikke at dekoble vores forbrug fra vores v\u00e6kst. Hvordan kan man g\u00f8re noget ved det? Vi kan dr\u00f8mme om, at vi s\u00e6tter den \u00e6gte pris p\u00e5 varerne, s\u00e5 vi betaler for det tr\u00e6k, vi har p\u00e5 naturens ressourcer. Det har lange udsigter. Vi kunne ogs\u00e5 dr\u00f8mme om, at vi regulerer det forbrug, vi hver is\u00e6r m\u00e5 have. Sebastian Mernild og Eigil Kaas foreslog i 2024, at alle mennesker i verden fik en CO2-kvote. Det er et sp\u00e6ndende tankeeksperiment, men det har ogs\u00e5 lange udsigter.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nDer er en meget stor ber\u00f8ringsangst hos lovgivere, n\u00e5r det handler om at begr\u00e6nse vores forbrug. Det t\u00e6tteste vi kommer p\u00e5 reelle tiltag p\u00e5 omr\u00e5det, er forankret i affaldssektoren med m\u00e5l om at begr\u00e6nse affaldet. B\u00e5de p\u00e5 EU-plan og i kommunerne. Mine indl\u00e6g i dette for\u00e5r handler om, hvad der fylder p\u00e5 det gr\u00f8nne omr\u00e5de op til kommunalvalget til november. I den forbindelse sl\u00e5r det mig, at vi risikerer at affaldsomr\u00e5det kan blive overset og klemt, fordi mange \u00f8jne hviler p\u00e5 arbejdet med arealoml\u00e6gning \u2013 gr\u00f8n trepart, vedvarende energi og klimatilpasning is\u00e6r. Affaldssektoren er imidlertid en k\u00e6mpemuskel, n\u00e5r det g\u00e6lder den gr\u00f8nne omstilling p\u00e5 det kommunale plan. De sidste fem \u00e5r har fokus i den kommunale affaldssektor v\u00e6ret rettet stift mod implementering af en politisk aftale fra 16. juni 2020, som godt nok har overskriften \u201den gr\u00f8n affaldssektor\u201d, men som f\u00f8rst og fremmest har handlet om at f\u00e5 inddelt affaldet i ti fraktioner ved husstandene og fors\u00f8ge at markedsf\u00f8re b\u00e5de affaldsindsamling og affaldsforbr\u00e6nding. Affaldssektoren er \u2013 p\u00e5 tv\u00e6rs af den kommunale og den private sektor \u2013 stor, videnstung og vant til at samarbejde og have rigtig, rigtig mange kunder i butikken. Laila Kildesgaard Helt aktuelt skal emballageaffald omorganiseres og priss\u00e6ttes. Det har trukket t\u00e6nder ud og v\u00e6ret l\u00e6nge undervejs. Fordelene er, at vi nu ved mere end nogensinde om, hvor affaldet er, hvordan det kan sorteres og genanvendes, og hvor meget der reelt bliver genanvendt. Derfor kunne det v\u00e6re sk\u00f8nt, hvis kommunerne fik lov til at bruge deres viden til at forebygge affald og i virkeligheden ogs\u00e5 r\u00e5dgive danskerne om, hvordan vi kommer et sted hen, hvor vi forbruger mindre. Affaldssektoren er \u2013 p\u00e5 tv\u00e6rs af den kommunale og den private sektor \u2013 stor, videnstung og vant til at samarbejde og have rigtig, rigtig mange kunder i butikken. Ofte er ildsj\u00e6le at finde p\u00e5 de kommunale genbrugspladser uden meget opm\u00e6rksomhed fra kommunalpolitikerne. Kunne der skabes plads til at udnytte og sprede deres arbejde fra at deltage i eksempelvis EU-projekter til det politiske niveau. Plads til at undervise og r\u00e5dgive b\u00f8rn og unge under uddannelse. Plads til at s\u00e6tte fokus p\u00e5 de n\u00f8gletal og rapporter, som Milj\u00f8styrelsen og kommunerne indsamler.",
      "authors": [
        "Laila Kildesgaard"
      ]
    },
    {
      "title": "Caroline Bessermann: Klimaben\u00e6gterne har ret. Den gr\u00f8nne omstilling har sl\u00e5et fejl",
      "link": "https://www.altinget.dk/klima/artikel/den-nye-boelge-af-klimafornaegtelse-stiller-en-klar-opgave-til-danmarks-hoejre-og-venstrefloej",
      "date": "1 dag siden",
      "snippet": "Klimakrisen kr\u00e6ver klare visioner. Alligevel har hverken h\u00f8jre- eller venstrefl\u00f8jen form\u00e5et at formulere en trov\u00e6rdig og samlende klimapolitik.",
      "text": "Med milliardindustrier bag sig, hvis overlevelse afh\u00e6nger af, at verden forts\u00e6tter med at v\u00e6re dybt afh\u00e6ngig af fossile br\u00e6ndsler og overforbrug, er truslen fra de klimaben\u00e6gtende kr\u00e6fter igen blevet meget reel.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nDette er blot eksempler, men \u00e9n ting st\u00e5r klart: H\u00f8jreorienterede partier skal formulere et trov\u00e6rdigt h\u00f8jreorienteret klimapolitisk projekt, hvis ikke hele h\u00f8jrefl\u00f8jen skal g\u00e5 tabt og blive stemplet som klimaben\u00e6gtere over en kam.\n\nMan skal vise, at man kan v\u00e6re gr\u00f8nne og erhvervsvenlige \u2013 at man er de partier, der vil kunne gennemf\u00f8re enorme offentlige-private samarbejder, der skal f\u00e5 store og komplekse vindm\u00f8lleprojekter, elnet og gr\u00f8nne industrier op og k\u00f8re p\u00e5 rekordtid.\n\nMan skal vise, at man kan v\u00e6re gr\u00f8nne og markedspositive \u2013 at markedet kan rette op, hvis man politisk hurtigt f\u00e5r fastlagt beskatningen af \u00f8konomiens klimaskadelige eksternaliteter med den rette pris \u2013 uden enorme undtagelser og vennetjenester.\n\nMan skal vise, man kan v\u00e6re gr\u00f8nne og effektive \u2013 at man hurtigere kan vise resultater, da t\u00e5lmodigheden for milliardinvesteringerne i de vage h\u00e5b om teknologiske fix er under angreb for at v\u00e6re tossede og sl\u00f8seri med offentlige midler.\n\nDen danske venstrefl\u00f8j har for l\u00e6nge trygt og mageligt \"siddet\" p\u00e5 klimadagsordenen til, at de har gidet forny deres politikker bag.\n\nFor h\u00f8jrefl\u00f8jen er truslen eksistentiel , for den kommer fra egne r\u00e6kker. Det er p\u00e5 globalt plan, at h\u00f8jreorienterede akt\u00f8rer og partier vender sig v\u00e6k fra klimavidenskaben og fremtiden.\n\nFor vi er ikke immune over for det nye pres, og lige nu har ingen fl\u00f8je i dansk politik form\u00e5et at sammenstykke et klimapolitisk projekt, der er b\u00e5de \u00f8nskv\u00e6rdigt og trov\u00e6rdigt.\n\nL\u00e6s ogs\u00e5\n\nVenstrefl\u00f8jen er dog p\u00e5 ingen m\u00e5de undtaget en lignende revision. For den nye b\u00f8lge af klimaben\u00e6gtelse kommer ogs\u00e5 af venstrefl\u00f8jens negligering af at g\u00f8re klimakampen til et folkeligt projekt.\n\nDen danske venstrefl\u00f8j har for l\u00e6nge trygt og mageligt \"siddet\" p\u00e5 klimadagsordenen til, at de har gidet forny deres politikker bag. Venstrefl\u00f8jens fokus har ligget p\u00e5 at f\u00e5 de markedsbaserede klimapolitikker til at lykkes \u2013 ikke at redefinere dem.\n\nP\u00e5 venstrefl\u00f8jen skal man vise, at man er klar til at tr\u00e6kke den gr\u00f8nne klassekamps linjer op for alvor \u2013 ved konsekvent at g\u00e5 efter de store og rige udledere og gavne resten af samfundet ved at flytte fokus fra gr\u00f8n omstilling til gr\u00f8n omfordeling.\n\nDe konservative klimaben\u00e6gtende kr\u00e6fter har ret i, at den gr\u00f8nne omstilling har sl\u00e5et fejl.\n\nCaroline Bessermann\n\nMan skal vise, at ens klimapolitik v\u00e6rner om Danmark \u2013 ved at genv\u00e6kke presset mod globaliseringen og samarbejde med den danske fagbev\u00e6gelse om at designe, opbygge og hjemtage fremtidens industrier og sektorer for at sikre jobs, ansvarlig produktion og selvforsyning.\n\nMan skal vise, at man vil g\u00f8re livet bedre og tryggere for alle danskere \u2013 ved at klimapolitik betyder, at billetpriserne til offentlig transport falder, gr\u00f8nne og sunde f\u00f8devarer f\u00e5r statsst\u00f8tten, og at alle danskere f\u00e5r en jobgaranti, som arbejdsmarkedet kommer til at \u00e6ndre sig over de n\u00e6ste \u00e5rtier.\n\nDe konservative klimaben\u00e6gtende kr\u00e6fter har ret i, at den gr\u00f8nne omstilling har sl\u00e5et fejl. Men de tager fejl, n\u00e5r de siger, at klimadagsordenen har tabt.\n\nKlimakrisen rummer b\u00e5de enorme farer og potentialer, og lige nu skal ethvert ansvarligt parti g\u00f8re sig langt mere umage end i dag, n\u00e5r det kommer til at definere et politisk projekt i klimakrisens \u00e6ra.\n\nDet starter med at understrege, at der ikke findes \u00e9n gr\u00f8n omstilling \u2013 der findes flere. Og det slutter med at g\u00f8re ens projekt s\u00e5 attraktivt, at det er umuligt ikke at v\u00e6lge jeres.",
      "authors": [
        "Caroline Bessermann"
      ]
    },
    {
      "title": "L\u00e6rling kritiserer frav\u00e6r af b\u00e6redygtighed p\u00e5 erhvervsskolerne",
      "link": "https://borsen.dk/nyheder/virksomheder/laerling-kritiserer-fravaer-af-baeredygtighed-pa-erhvervsskolerne",
      "date": "1 dag siden",
      "snippet": "Der bliver talt meget om den gr\u00f8nne omstilling i byggeriet. Men det afspejler sig ikke i undervisningen p\u00e5 erhvervsuddannelserne, oplever l\u00e6rling og...",
      "text": "Samfund L\u00e6rling kritiserer frav\u00e6r af b\u00e6redygtighed p\u00e5 erhvervsskolerne\n\nDer bliver talt meget om den gr\u00f8nne omstilling i byggeriet. Men det afspejler sig ikke i undervisningen p\u00e5 erhvervsuddannelserne, oplever l\u00e6rling og forkvinde for L\u00e6rlinge for B\u00e6redygtighed, Emmilie Joy Hansen\n\nEmmilie Joy Hansen er forkvinde for L\u00e6rlinge for B\u00e6redygtighed, som er en forening, der arbejder p\u00e5 at s\u00e6tte milj\u00f8 og klima p\u00e5 dagsordenen p\u00e5 b\u00e5de erhvervsskoler og l\u00e6repladser. Arkivfoto: Jonas Pryner Andersen",
      "authors": [
        "Tilde Toft"
      ]
    },
    {
      "title": "Er det s\u00e5dan, vi skal gennemf\u00f8re gr\u00f8n omstilling?",
      "link": "https://jyllands-posten.dk/jpaarhus/debat/breve/ECE18064855/er-det-saadan-vi-skal-gennemfoere-groen-omstilling/?fp-exp=60300005&fp-alg=603000050",
      "date": "5 dag siden",
      "snippet": "H\u00f8je vindm\u00f8ller vil v\u00e6re synlige fra mange steder i byen og kan p\u00e5virke den natursk\u00f8nne udsigt, som Aarhus er kendt for.",
      "text": "Aarhus Debat Debatindl\u00e6g 4. apr. 2025 kl. 19:00 Er det s\u00e5dan, vi skal gennemf\u00f8re gr\u00f8n omstilling? H\u00f8je vindm\u00f8ller vil v\u00e6re synlige fra mange steder i byen og kan p\u00e5virke den natursk\u00f8nne udsigt, som Aarhus er kendt for. Del Del artiklen Gem p\u00e5 l\u00e6seliste Visualisering. Anders S\u00f8rensen Aarhus C.\n\nDette er et debatindl\u00e6g: Indl\u00e6gget er udtryk for skribentens holdning. Alle holdninger, som kan udtrykkes inden for straffelovens og presseetikkens rammer, er velkomne, og du kan ogs\u00e5 sende os din mening her.\n\nDet er if\u00f8lge de lokale politikere ikke nemt at finde steder at opstille vindm\u00f8ller i Aarhus Kommune. Men da kommunen har en klimaplan, der tilsiger, at der skal produceres gr\u00f8n str\u00f8m, har et flertal i byr\u00e5det udset sig en placering p\u00e5 Aarhus Havn som l\u00f8sningen p\u00e5 problemet. De har igangsat en omfattende unders\u00f8gelsesproces som et f\u00f8rste, konkrete skridt p\u00e5 vejen. Herunder for at \u201dsikre opbakning fra flest mulige borgere\u201d. Der er lagt op til at vindm\u00f8llerne bliver ekstraordin\u00e6rt h\u00f8je, for at vingerne ikke risikerer at kollidere med skibstrafikken.\n\nVed at placere vindm\u00f8ller p\u00e5 havnen fremh\u00e6ver fortalerne, at de kommer til at st\u00e5 i en allerede industriel kontekst - \u201dblandt rustne kraner og containere\u201d og \u201dmed stor afstand til beboelse\u201d, som det er blevet sagt. Dermed vil generne v\u00e6re til at overse, skal vi forst\u00e5.\n\nSamtidig anerkendes dog til en vis grad, at der vil v\u00e6re gener for beboerne p\u00e5 Aarhus \u00d8. Selvom der er blevet sat sp\u00f8rgsm\u00e5lstegn ved, om man oprigtigt kan f\u00f8le sig generet af vindm\u00f8ller, n\u00e5r man bor ved en industrihavn.\n\nDisse udmeldinger sl\u00e5r tonen an i det politiske kommunikationsapparat. Som borger m\u00e5 man tage sig i agt.\n\nFor \u201dideelt set\u201d vil seks vindm\u00f8ller p\u00e5 220-230 meters h\u00f8jde ikke kun p\u00e5virke beboerne p\u00e5 Aarhus \u00d8. De vil i kraft af deres st\u00f8rrelse rejse sig langt over den \u201dindustrielle kontekst\u201d og p\u00e5virke hele Aarhus. De vil blive set fra rigtig mange steder i byen, hvor der er udsigt til himmel i retning af bugten. De roterende k\u00e6mpevinger vil ligge som et konstant uroligt element i baggrunden, n\u00e5r man f\u00e6rdes i byens rum, ved vandet, p\u00e5 de yderste skovstier, p\u00e5 Nordre Kirkeg\u00e5rd, i Mindeparken.\n\nDe vil i h\u00f8j grad p\u00e5virke den naturoplevelse, som er s\u00e5 karakteristisk for Aarhus: N\u00e6rv\u00e6ret til vandet og udsigten over \u00e5bent vand \u2013 med Mols og Sams\u00f8 i baggrunden. Hvad ang\u00e5r udsigten fra private hjem, er det ikke kun beboere p\u00e5 Aarhus \u00d8, der har havudsigt. Der findes tusindvis af h\u00f8jtbeliggende boliger i byens h\u00f8jhuse og p\u00e5 byens bakker og t\u00e6t p\u00e5 vandet, som i dag har en livsberigende udsigt hen over havnen mod Mols og Sams\u00f8. Og der opf\u00f8res til stadighed nye boliger med udsigt.\n\nDa netop den visuelle p\u00e5virkning har v\u00e6ret det st\u00f8rste omdrejningspunkt i den hidtidige diskussion er det sl\u00e5ende, at der ikke er blevet offentliggjort brugbare visualiseringer. Derfor fors\u00f8ges med n\u00e6rv\u00e6rende visualiseringer at belyse, hvad der er i spil. Billederne er ganske vist ikke lavet af en professionel. Men placeringen af vindm\u00f8llerne er taget fra et udkast fremvist af De Radikale. Og h\u00f8jden (her 220 meter) er udm\u00e5lt i forhold til h\u00f8jden p\u00e5 kranerne (op til 108 meter med rejst bom) og med korrektion for afstandsforskelle. Det m\u00e5 understreges, at vindm\u00f8llerne i virkelighedens verden vil tiltr\u00e6kke endnu mere opm\u00e6rksomhed p\u00e5 grund af vingernes rotation.\n\nVisualisering.\n\nVisualisering.\n\nVisualisering.\n\nVisualisering.\n\nVisualiseringerne taler for mig at se et klart og tydeligt sprog. Skaden p\u00e5 Aarhus vil blive enorm. Vi er mange aarhusianere, der, uagtet at vi bor i byen, i dagligdagen nyder den ro i sj\u00e6len, som det i dag giver at kigge ud over vandet. Stemningen ved vandet er i sandhed en integreret del af byens DNA. M\u00e6ngden af mennesker, der med dette projekt vil f\u00e5 p\u00e5virket deres n\u00e6re omgivelser, vil v\u00e6re uforholdsm\u00e6ssigt stor og uden fortilf\u00e6lde i Danmark.\n\nEr det udtryk for manglende ansvarlighed at argumentere mod vindm\u00f8ller, som vil kunne producere str\u00f8m til op mod 27.000 husstande? Nej, absolut ikke. Vi er n\u00f8dt til at g\u00f8re en k\u00e6mpe indsats for at im\u00f8deg\u00e5 klimaforandringer. Men det er p\u00e5 sin plads ogs\u00e5 at s\u00e6tte udbyttet ved specifikke projektid\u00e9er i relation til omkostningerne. Herunder i form af \u00f8delagt herlighedsv\u00e6rdi for mennesker og byer. Og det er p\u00e5 sin plads at s\u00e6tte det potentielle udbytte i perspektiv: I dag har Danmark if\u00f8lge Energistyrelsen en samlet kapacitet fra vindm\u00f8ller p\u00e5 cirka 7,5 gigawatt \u2013 med en energiproduktion svarende til forbruget for omtrent 5 millioner husstande. Heraf kommer de 2,6 gigawatt fra havvindm\u00f8ller. Netop havvind har et enormt potentiale her i landet. Indtil december var ambitionen at opn\u00e5 yderligere hele 6-14 gigawatt i 2030. Projektet har dog m\u00f8dt en pukkel p\u00e5 vejen p\u00e5 grund af manglende bud p\u00e5 de udbudte koncessioner. Noget som man i klimaministeriet nu fors\u00f8ger at finde l\u00f8sninger p\u00e5, blandt andet ved at overveje en model for statsst\u00f8tte.\n\nJeg h\u00e5ber, man vil indse, at kursen i Aarhus skal \u00e6ndres. At byr\u00e5det hurtigst muligt dropper den igangsatte unders\u00f8gelsesproces og i stedet bruger ressourcerne p\u00e5 at finde bedre alternativer. M\u00e5ske skal Aarhus\u2019 klimaplan tilpasses, s\u00e5 vi i mindre grad producerer gr\u00f8n str\u00f8m, men i stedet opruster p\u00e5 andre klimafronter? M\u00e5ske skal man i h\u00f8jere grad t\u00e6nke p\u00e5 tv\u00e6rs af kommuner? Man kunne helt klart presse p\u00e5 over for Folketinget i forhold til at f\u00e5 gang i nye havvindm\u00f8lleparker. Parallelt hermed kunne det ogs\u00e5 overvejes at finde landspolitiske l\u00f8sninger til i h\u00f8jere grad at kunne realisere landvindm\u00f8lleparker p\u00e5 tyndtbefolkede omr\u00e5der i stedet for at sprede vindm\u00f8llerne p\u00e5 land tyndt ud? Man kunne satse p\u00e5 solceller?\n\nHelt generelt m\u00e5 det v\u00e6re en bunden opgave, at vi ogs\u00e5 husker vores traditionelle v\u00e6rdier i forbindelse med den gr\u00f8nne omstilling. Og naturligvis findes der andre veje at g\u00e5, end at placere vindm\u00f8ller p\u00e5 s\u00e5 markant en placering som p\u00e5 overgangen fra byen til bugten i landets n\u00e6stst\u00f8rste by.",
      "authors": [
        "Anders S\u00f8rensen"
      ]
    },
    {
      "title": "L 189 (Klima-, Energi- og Forsyningsministeriet)",
      "link": "https://www.altinget.dk/miljoe/artikel/l-189-klima-energi-og-forsyningsministeriet",
      "date": "1 dag siden",
      "snippet": "Forslag til lov om \u00e6ndring af lov om varmeforsyning. (Oph\u00e6velse af prisloft p\u00e5 overskudsvarme og \u00e6ndring af CO2-kvotebemyndigelse). Facebook.",
      "text": "Efter ti \u00e5r i embedsv\u00e6rket kan jeg konkludere, at vores havmilj\u00f8 har v\u00e6ret udsat for et bevidst politisk svigt",
      "authors": []
    },
    {
      "title": "Forskere: Klimatilpasning b\u00f8r ikke afh\u00e6nge af den enkelte kommunes \u00f8konomi",
      "link": "https://www.altinget.dk/fonde/artikel/forskere-uden-en-klimatilpasningslov-risikerer-kommunerne-at-staa-alene-med-udfordringer",
      "date": "2 dag siden",
      "snippet": "SF sk\u00e6rper kritik af klimaministeren: \"Det implicerer resten af regeringen\". Efter det er kommet frem, at sagen om den aflyste pressemeddelelse fra...",
      "text": "For et land som Danmark, hvor klimaforandringerne m\u00e6rkes, og erfaringerne med stormfloder r\u00e6kker mange \u00e5rhundreder tilbage, er klimatilpasning en v\u00e6sentlig udfordring.\n\nEr der behov for en sammenh\u00e6ngende lovgivning p\u00e5 omr\u00e5det for klimatilpasning?\n\nKommunernes indsats begr\u00e6nses af sektoropdelte rammer fra forskellige ministerier, hvilket h\u00e6mmer en helhedsorienteret tilgang.\n\nDen europ\u00e6iske klimalov og governanceforordningen er direkte g\u00e6ldende i Danmark og kr\u00e6ver opdaterede klimatilpasningsplaner, som skal indrapporteres til EU. Uden st\u00e6rke sanktionsmuligheder risikerer f\u00e6lles m\u00e5l at blive forsinket.\n\nInvesteringer for 60 milliarder kroner\n\nSom n\u00e6vnt ovenfor er de danske strategier og planer om klimatilpasning, som danner grundlag for Danmarks overholdelse af EU-retten og Parisaftalen, af \u00e6ldre dato, hvilket leder hen til sp\u00f8rgsm\u00e5let om, hvorvidt Danmark lever op til sine internationale og EU-retlige forpligtelser, n\u00e5r det kommer til klimatilpasning?\n\nKlimaforandringer stopper ikke ved kommunegr\u00e6nser. Seks forskere fra hhv. RUC og Syddansk Unversitet\n\nSe listen i bunden af indl\u00e6gget\n\nRegeringen offentliggjorde tilbage i oktober 2023 et udkast til 'Klimatilpasningsplan I'. Planen blev fulgt op med en politisk aftale om at bruge 150 millioner kroner, prim\u00e6rt med fokus p\u00e5 de danske kyster.\n\nHer i marts 2025 kom regeringen med en ny politisk aftale, der skal sikre omkring 450.000 bygninger, der er truet af for h\u00f8jt, terr\u00e6nn\u00e6rt, grundvand.\n\nAftalen baner vej for investeringer i f\u00e6lles klimal\u00f8sninger for i alt 60 milliarder kroner.\n\nSpildevandsforsyningsselskaberne f\u00e5r nu muligheden for at sikre hele byomr\u00e5der mod oversv\u00f8mmelser fra terr\u00e6nn\u00e6rt grundvand.\n\nS\u00e5 fremover kommer den enkelte grundejer i byomr\u00e5derne ikke til at st\u00e5 alene med opgaven. Milj\u00f8- og Ligestillingsministeriet har sendt et lovforslag i h\u00f8ring for at implementere den politiske aftale.\n\nDer er behov for en klimatilpasningslov\n\nVi mener, lovforslaget er en vigtig brik i klimatilpasningen, men der er behov for at samment\u00e6nke de mange udfordringer, som klimaforandringerne medf\u00f8rer.\n\nDanmark har brug for en egentlig klimatilpasningslov, der kan give staten og kommunerne et bedre grundlag for at h\u00e5ndtere de stigende klimaudfordringer og en implementering af klimatilpasning i eksisterende lovgivning.\n\nEn s\u00e5dan lov b\u00f8r fasts\u00e6tte nationale m\u00e5l og forpligtelser, eventuelt p\u00e5 baggrund af europ\u00e6iske m\u00e5l, s\u00e5 klimatilpasning ikke afh\u00e6nger af den enkelte kommunes \u00f8konomiske situation eller politiske prioriteringer. Det vil sikre en mere ensartet indsats og forhindre, at vigtige klimatilpasningstiltag udskydes.\n\nFinansiering er en anden central udfordring, da mange klimatilpasningsprojekter kr\u00e6ver store investeringer. En klimatilpasningslov, der garanterer stabile finansieringsmekanismer \u2013 for eksempel via en national klimatilpasningsfond \u2013 vil g\u00f8re det lettere for kommunerne at gennemf\u00f8re n\u00f8dvendige projekter uden at g\u00e5 p\u00e5 kompromis med andre velf\u00e6rdsomr\u00e5der.\n\nKommunalt salg af byggegrunde n\u00e6r mange klimatruede kyster er desv\u00e6rre noget, vi stadig ser, og en metode for kommuner til at f\u00e5 penge i kassen til blandt andet velf\u00e6rd.",
      "authors": []
    },
    {
      "title": "Denmark",
      "link": "https://www.eea.europa.eu/en/countries/eea-member-countries/denmark",
      "date": "",
      "snippet": "",
      "text": "On this page you find all EEA content that is exclusively about Denmark. Other products which contain information on Denmark, among others, may be found through our advanced search.",
      "authors": []
    },
    {
      "title": "Denmark country profile - SDGs and the environment",
      "link": "https://www.eea.europa.eu/themes/sustainability-transitions/sustainable-development-goals-and-the/country-profiles/denmark-country-profile-sdgs-and",
      "date": "",
      "snippet": "",
      "text": "Denmark initiated its SDG implementation by setting up an Interministerial Group on Sustainable Development to ensure coordination among all relevant institutions and stakeholders. The Ministry of Finance is responsible for coordinating the national implementation of the SDGs, while line ministries are responsible for designing policies that address the SDGs, as appropriate. The Ministry of Finance is also responsible for EU follow-up to maintain a holistic approach and create linkages to the national follow-up, while the Ministry of Foreign Affairs is responsible for the SDGs in the context of the UN and other international forums. Both Ministries coordinate their efforts closely (Danish Government, 2017).\n\nDenmark\u2019s action towards SDGs with an environmental dimension focuses on SDGs 2, 3, 6, 7, 8, 9, 12, 13, 14 and 15.\n\nThe government recognises the importance of making the SDGs concrete and actionable. In 2017, the country adopted its Action Plan on the implementation and follow up of the 2030 Agenda and the SDGs. The Plan is centred on the 5ps: prosperity, people, planet, peace and partnerships and was formulated according to the need to adapt SDG targets to national circumstances. It reflects the government\u2019s ambition to prioritise SDG actions (Danish Government, 2017).\n\nUnder the \u2018planet\u2019 cluster, Denmark considers itself as a front-runner in the transition to a green economy (SDG8), sustainable use of natural resources and energy efficiency (SDG 7). The government is dedicated to continuing an ambitious and efficient green transition while, at the same time, ensuring jobs and competitiveness (SDG 8). It acknowledges the need to further reduce GHG emissions (SDG 13). Denmark also aims to continue to prevent and limit the spread of contaminating agents that are harmful to human health (SDG 3), and to maintain a strong agriculture and food industry (SDG 2) that continues to focus on sustainability and resource efficiency (SDG 15). Having a rich biodiversity, Denmark aims to promote opportunities to enjoy nature, to prioritise the protection of marine life (SDG 14) and to stop the regression of biological diversity (SDG 15). In this context, the government has set out 10 concrete national targets on biological diversity; the protection of the marine environment; preventing and limiting contamination with harmful agents; sustainable cities; the circular economy; sustainable companies and products; sustainable food; a reduction in GHG emissions; and renewable energy (Danish Government, 2017).\n\nDenmark submitted a VNR to the UN in 2017.\n\nDenmark has also selected water (SDG 6), energy (SDG 7), a green economy, green growth, and resource efficiency (SDG 12) as its priority areas for sustainable development (Ministry of Foreign Affairs of Denmark, 2017).\n\nThe government is working on legislative proposals on the SDGs and plans to establish an SDG fund on external action. Denmark also recognises the need for all civil society actors to contribute to achieving the SDGs (Danish Government, 2017).\n\nThe Danish Action Plan is complemented by 37 national targets and measurable, quantifiable national SDG indicators. The Interministerial Group on Sustainable Development explores possible modalities and constraints in the national follow-up and reporting mechanisms (Danish Government, 2017).\n\nSince 2018, Denmark has produced an annual progress report on the Action Plan and its 37 national targets. This report gives a summary of SDG implementation and identifies the necessary adjustments to the existing implementation plans. The progress report is publicly available and is submitted to the Danish Parliament. In addition, the government will present a status report every four years. This status report will include the same elements as the progress report but may also may contain information on existing and potential initiatives to achieve the SDGs (Danish Government, 2017).",
      "authors": [
        "Filed Under"
      ]
    },
    {
      "title": "Feature articles",
      "link": "https://www.eea.europa.eu/en/newsroom/editorial",
      "date": "",
      "snippet": "",
      "text": "Editorial \u2014 Why Europe needs to stay the course to sustainability in a changing world\n\nThe stakes could not be higher. Climate change is not a distant or theoretical threat \u2014 it is here. The past two years have been a stark reminder of this reality, with 2023 clocking in as the hottest year on record, only soon to be surpassed by 2024. From unprecedented flooding in Valencia and central Europe to droughts across southern Europe, the warning signs are clear: we must act now. Beyond the human suffering \u2014 which has no price \u2014 all of these events show that the cost of inaction far greater than the cost of taking action now.",
      "authors": []
    },
    {
      "title": "Press releases",
      "link": "https://www.eea.europa.eu/en/newsroom/news",
      "date": "",
      "snippet": "",
      "text": "EEA Executive Director calls on EU to stay the course on its climate, environment policies, ambitions\n\nAmid increased and devastating impacts of climate change and continuing degradation of our nature, the European Union must redouble its efforts to stay the course on its climate and environment policies and ambitions. Sticking to the European Green Deal is the right thing to do, Leena Yl\u00e4-Mononen, the European Environment Agency\u2019s (EEA) Executive Director, will say in a keynote speech today in Brussels, adding its policies not only protect the environment but also contribute to the EU\u2019s competitiveness and security priorities, and can help to build a fairer, healthier society.",
      "authors": []
    }
  ],
  "eea_context_sources": [
    {
      "title": "EEA \u2013 Denmark Country Overview",
      "url": "https://www.eea.europa.eu/en/countries/eea-member-countries/denmark"
    },
    {
      "title": "EEA \u2013 Denmark Country Profile on SDGs",
      "url": "https://www.eea.europa.eu/themes/sustainability-transitions/sustainable-development-goals-and-the/country-profiles/denmark-country-profile-sdgs-and"
    },
    {
      "title": "EEA \u2013 Editorials",
      "url": "https://www.eea.europa.eu/en/newsroom/editorial"
    },
    {
      "title": "EEA \u2013 Newsroom",
      "url": "https://www.eea.europa.eu/en/newsroom/news"
    }
  ]
}